%% MODELO DE LATEX PARA TRABALHOS ACADÊMICOS

\documentclass[
	% -- opções da classe memoir --
	12pt,				% tamanho da fonte
	% openright,			% capítulos começam em pág ímpar (insere página vazia caso preciso)
    oneside,			% para impressão somente frente. Oposto a twoside (frente e verso)
	a4paper,			% tamanho do papel. 
	% -- opções da classe abntex2 --
	%chapter=TITLE,		% títulos de capítulos convertidos em letras maiúsculas
	%section=TITLE,		% títulos de seções convertidos em letras maiúsculas
	%subsection=TITLE,	% títulos de subseções convertidos em letras maiúsculas
	%subsubsection=TITLE,% títulos de subsubseções convertidos em letras maiúsculas
	% -- opções do pacote babel --
	english,			% idioma adicional para hifenização
	french,				% idioma adicional para hifenização
	spanish,			% idioma adicional para hifenização
	brazil,				% o último idioma é o principal do documento
	]{abntex2}


% ---
% PACOTES
% ---
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\graphicspath{{img/}}
% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern
\usepackage[T1]{fontenc}		% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{indentfirst}		% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores

\usepackage{epigraph}
\usepackage{multicol}
\usepackage{multirow}
\usepackage{lipsum}				% para geração de dummy text
\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{xspace}

\newcommand\tool[1]{\textsc{#1}\xspace}
\newcommand\SysNut{\tool{SysNut}}

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% ---
% Configurações do pacote backref
% Usado sem a opção hyperpageref de backref
\renewcommand{\backrefpagesname}{Citado na(s) página(s):~}
% Texto padrão antes do número das páginas
\renewcommand{\backref}{}
% Define os textos da citação
\renewcommand*{\backrefalt}[4]{
	\ifcase #1 %
		Nenhuma citação no texto.%
	\or
		Citado na página #2.%
	\else
		Citado #1 vezes nas páginas #2.%
	\fi}%
% ---

% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{\SysNut - Um sistema de auxílio ao Nutricionista}
\autor{Linneu Magno Lopes de Sousa  
	   \\ Orientador: Prof. Dr. Alcemir Rodrigues Santos
   	   \\ Co-orientador: Jonnison Lima Ferreira %Caso Haja
	   }
\local{Picos - PI}
\data{\today}
\instituicao{%
  Universidade Federal do Piauí
  \par
  Campus Senador Heuvídio Nunes de Barros 
  \par
  Bacharelado em Sistemas de Informação}
\tipotrabalho{Monografia}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao
Curso de Bacharel em Sistemas de Informação,
Campus Senador Helvídio Nunes de Barros, da
Universidade Federal do Piauí como parte dos
requisitos para obtenção do referido grau.}
% ---

% ---
% Configurações de aparência do PDF final

% alterando o aspecto da cor azul
\definecolor{blue}{RGB}{41,5,195}

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{relatório técnico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}
\makeatother
% --- 


% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---







% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}

% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual

% ---
% Capa
% ---
\imprimircapa
% ---

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---






% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}

	Pai Celestial, sou grato eternamente por tua bondade e misericórdia. O Senhor me manteve confiante em busca dos meus sonhos.

	A minha família, agradeço por toda a confiança, apoio e incentivo. Meus pais: Milton José de Sousa e Maria Luzanilda Lopes de Carvalho Sousa, meus irmãos: Ludmilla Moema Lopes de Sousa e Lamarck Mendel Lopes de Sousa. Tenho certeza de que essa conquista não seria possível sem vocês, pois desde o início, foi em quem me espelhei e busquei forças para continuar. Foi também por vocês que busquei essa conquista e que buscarei ainda mais.

	Sou muito grato a minha namorada: Mayara Teresa de Carvalho. Pelo amor, pelo carinho, pelo apoio, inclusive profissional. Você também tornou esse sonho possível. Muito obrigado, meu amor.

	Aos meus mestres, desde o meu primeiro ano na escola até o último período de faculdade. Se existe um profissional que merece ser reconhecido pelo seu trabalho e sua função na sociedade, este precisa ser o professor. Muito obrigado pelo conhecimento compartilhado. Agradeço em especial aos meus orientadores: Ismael de Holanda Leal e Patricia Medyna Lauritzen de Lucena Drumond e meu coorientador Jonnison Lima Ferreira, por dedicarem parte do seu tempo para aperfeiçoar meu trabalho e também tornar essa conquista possível.

	Aos meus amigos, irmãos DeMolay’s e tios maçons. Durante todos esses anos enquanto estive aqui para obter o grau de bacharel em Sistemas de Informação, vocês também fizeram parte do alicerce que me sustentou.

	Eu realmente agradeço a todos que contribuíram direta ou indiretamente para essa conquista. Muito obrigado a todos!


\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epigrafe
% ---
\vspace*{\fill}
{ \raggedleft
	\textit{Não a nós, Senhor, nenhuma glória para nós, mas sim ao teu nome, por teu amor e por tua fidelidade!. \\
		Salmos 115:1}
	~
}
\pagebreak


% ---
% RESUMO
% ---

% resumo na língua vernácula (obrigatório)
\begin{resumo} %% AQUI COMEÇA A PÁGINA DE RESUMO
 A alimentação é muito importante na vida humana. Devido a vida corriqueira das
pessoas, aumentou-se a demanda pelos \textit{fast-food}, alimentos estes ricos em
substâncias prejudiciais à saúde, causadores das doenças crônicas não transmissíveis. 
A preocupação com a melhora e qualidade de vida faz com que as pessoas busquem cada
vez mais o nutricionista. Por outro lado, o
nutricionista encontra um trabalho que necessita de organização e precisão, do
contrário pode cometer erros que comprometam o seu trabalho com o paciente. Diante
dessas dificuldades, surge a demanda por ferramentas que auxiliem o trabalho do
nutricionista, possibilitando um trabalho com mais agilidade e atenção às
necessidades do seu cotidiano profissional. O sistema deste trabalho propõe uma
ferramenta simples, ao tempo que proporciona uma boa
experiência para o profissional que a utiliza e consequentemente reduz o índice de
obesidade iminente.
 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chaves}: Alimentação, Sistema de apoio ao
nutricionista, obesidade.
\end{resumo} %AQUI TERMINA A PÁGINA DE RESUMO


\begin{resumo}[Abstract]
Food is very important in human life. Because of people's everyday lives, the demand for fast food has increased. This kind of food is rich in substances harmful to health, chronic non-communicable diseases. The concern with the improvement and quality of life causes people to seek more and more the nutritionist. On the other hand, the nutritionist finds a job that needs organization and accuracy. Inconsequence, he may make mistakes that compromise his work with the patient. Faced with these difficulties, there is a demand for tools that help the nutritionist's job. This work proposal consists of an simple tool and providing a good experience for the professional who uses it and consequently reduces the rate of imminent obesity.
\vspace{\onelineskip}

\noindent
\textbf{Keywords}: Food, Nutritionist support system, obesity.
\end{resumo}


% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---

\listoffigures* %% o * indica que não será incluso no sumário
\cleardoublepage %% Pula página
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---

\listoftables*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---

\begin{siglas}
	\item[DCNT] Doenças Crônicas Não Transmissíveis
 	\item[CSS] \textit{Cascading Style Sheets}
	\item[DRY] \textit{Don’t Repeat yourself}
	\item[ETA] Efeito Térmico dos Alimentos
	\item[GPL] \textit{General Public License}
	\item[HTML] \textit{HyperText Markup Language}
	\item[ITIL] \textit{Information Technology Infrastructure Library}
	\item[JSON] \textit{JavaScript Object Notation}
	\item[MVC] \textit{Model-View-Controller}
	\item[MTV] \textit{Model-Template-View}
	\item[NSF] \textit{National Science Foundation}
	\item[OMG] \textit{Object Management Group}
	\item[ORM] \textit{Object-relational mapper}
	\item[PSF] \textit{Python Software Foundation}
	\item[SGBD] Sistema de Gerenciamento de Banco de Dados
	\item[SP] \textit{Story points}
	\item[SQL] \textit{Structured Query Language}
	\item[TACO] Tabela Brasileira de Composição de Alimentos
	\item[TMB] Taxa Metabólica Basal
	\item[GET] Gasto Energético Total
	\item[URL] \textit{Uniform Resource Locator}
	\item[UML] \textit{Unified Modeling Language}
	\item[VBA] \textit{Visual Basic for Applications}
	\item[VN] Valor de negócio
	\item[XML] \textit{Extensible Markup Language}
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
%\begin{simbolos}
%  \item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
%  \item[$ \Lambda $] Lambda
%  \item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
%  \item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---

\tableofcontents*

% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS  (necessário para incluir número nas páginas)
% ----------------------------------------------------------
\textual


% ----------------------------------------------------------
% Introdução
\include{chapters/ch1-introducao}
% ---
% referencial teórico
\include{chapters/ch2-referencial}
% ---
% sysnut
\include{chapters/ch3-sysnut}
% ---
% avaliação
\include{chapters/ch4-avaliacao}
% ---
% discussao
\include{chapters/ch5-discussao}
% ---
% conclusao
\include{chapters/ch6-conclusao}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references} %% REFERENCIA AO ARQUIVO abntex2-modelo-references.bib

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\include{chapters/appendice}

\end{document}
